\begin{theorem}[О стабилизации знака]\thmslashn
	
	$f:E \to \mathbb{R}, \;\; a \in E, \;\; f$~-- непрерывна в (.) $a$
	и $f(a) \ne 0$. 
	Тогда найдется окрестность $U$ точки  $a$, т.ч. $\forall x \in U \cap E \;\; f(x)$ и $f(a)$ одного знака.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
		
	Пусть $f(a) > 0 \implies \lim\limits_{x \to a} f(x) = f(a) > 0$.
	
	$\epsilon = \frac{f(a)}{2} \implies \exists \delta > 0$, т.ч. $\forall x \in E \;\; \abs{x- a} < \delta \implies \abs{f(x) - f(a)} < \epsilon$.
	
	$\implies f(x) > \frac{f(a)}{2} > 0$ в $U = (a-\delta, a+\delta)$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Непрерывность композиции]\thmslashn
	
	$f : E \to \mathbb{R}, \; \; g : D \to \mathbb{R}, \;\; f(E) \subset D$
	
	$a \in E$
	
	$f$ -- непрерывна в (.) $a$, $g$ непрерывна в (.) $f(a)$
	
	Тогда  $g \circ f(x) = g(f(x))$ -- непрерывна в точке $a$.
\end{theorem}
\begin{proof}\thmslashn
	
	Если $a$ -- не предельная точка, то говорить не о чем.
	
	Если $a$ -- предельная точка, то 
	
	$\lim\limits_{x \to a} f(x) = f(a)$
	
	$\lim\limits_{y \to f(a)} g(y) = g(f(a))$.
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists \delta > 0 \;\; \forall y \in D $ и $\abs{y - f(a)} < \delta \implies \abs{g(y) - g(f(a))} < \epsilon$.
	
	$\forall \delta > 0 \;\; \exists \gamma > 0 \;\; \forall x \in E \;\; \abs{x - a} < \gamma \implies \abs{f(x) - f(a)} < \delta$.
	
	$y = f(x) \in D \;\; \abs{y - f(a)} < \delta$
	
	$\implies \abs{g(f(x)) - g(f(a))} < \epsilon$ (т.к. $\;\;g(f(x)) = g(y)$).
	
	Получаем, что
	
	$\forall \epsilon > 0  \;\; \exists \gamma > 0  \;\; \forall x \in E \;\; \abs{x - a} < \gamma \implies \abs{g(f(x)) - g(f(a))} < \epsilon$.
	
	А это и есть непрерывность $g \circ f$ в точке $a$.
\end{proof}

\begin{remark}\thmslashn
	
	Для пределов утверждение неверно. (Чтобы было верно, нужна непрерывность внешней функции)
	
	$g(y) = \begin{cases} 0 & \text{ при } y = 0\\ 1 & \text{ при } y \ne 0 \end{cases}$
	
	$f(x) = \begin{cases} 0 & \text{ при } x = 0\\ x\sin \frac1x & \text{ при } x \ne 0 \end{cases}$
	 
	$\lim\limits_{x \to 0} f(x) = 0 \;\;\; \lim\limits_{y \to 0} g(y) = 1$
	
	НО.
	
	$\lim\limits_{x \to 0} g(f(x))$ не существует, ибо есть две последовательности с разными пределами: 
	
	$x_n = \frac{1}{\pi n} \implies g(f(x_n)) = 0$
	
	$x_n = \frac{1}{\pi n + \frac{\pi}{2}} \implies g(f(x_n)) = 1$
	
	Если же $g$ непрерывна в точке $b$, а $\lim\limits_{x \to a} f(x) = b$, то $\lim\limits_{x \to a} g(f(x)) = g(b)$.
	
	\begin{proof}\thmslashn
		
	$\tilde{f}(x) = \begin{cases} f(x) & x \ne a \\ b & x = a \end{cases}$.
	
	Тогда $g \circ \tilde{f}(x)$ непрерывна в точке $a$.
	
	$\lim\limits_{x \to a} g(f(x)) = \lim\limits_{x \to a} g(\tilde{f}(x)) = g(\tilde{f}(a)) = g(b)$
	\end{proof}
\end{remark}

\clearpage	
\begin{theorem}\thmslashn
	
	Если $0 < x < \frac{\pi}{2}$, то $\sin x < x < \tg x$.
\end{theorem}


\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{multicols}{2}
		\begin{tikzpicture}
		\draw (0,0) node[below]{$O$} circle (3);
		\draw (0, 0) -- (3, 0) node[right]{$A$} -- (3, 2) node [right]{$C$};
		\draw (0, 0) -- (3, 2);
		\draw (2.52, 0) node [below]{$H$} -- (2.52, 1.68) node [above] {$B$};
		\draw (0, 0) -- (0.5, 0) arc (0:33.69:0.5) node [right]{$x$} -- (0, 0);
		\end{tikzpicture}
		
		\columnbreak
		Пусть окружность радиуса $1$.
		
		$\sin x = BH$
		
		$\tg x = AC$
		
		$S(\triangle OBA) = \frac12 BH \cdot OA = \frac{\sin x}{2}$
		
		$S(\triangle OCA) = \frac12 CA \cdot OA = \frac{\tg x}{2}$
		
		$S(\text{сектора }OBA) = \frac{x}{2}$
		
		$S(\triangle OBA) < S(\text{сектора }OBA) < S(\triangle OCA)$
		
		$\implies \sin x < x < \tg x$
	\end{multicols}
	
\end{proof}
\begin{consequence}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
	
	\item $\abs{\sin x} < \abs{x} \;\;  \forall x \ne 0$
	
	\begin{proof}\thmslashn
		
	$x \in (0; \frac{\pi}{2}) \implies 0<\sin x < x \implies \abs{\sin x} < \abs{x}$
	
	$x \in (-\frac{\pi}{2}; 0) \;\;\; \abs{\sin x} = \sin (-x) < -x = \abs{x}$
	
	$\abs{x} \ge \frac{\pi}{2} \implies \abs{\sin x} \le 1 < \frac{\pi}{2} \le \abs{x}$
	\end{proof}
	\item $\abs{\sin x - \sin y} \le \abs{x-y}$
	
	$\abs{\cos x - \cos y} \le \abs{x-y}$
	
	\begin{proof}\thmslashn
		
	$\abs{\sin x - \sin y} = 2\abs{\sin \frac{x-y}2}\abs{\cos \frac{x+y}2} \le 2\abs{\sin \frac{x-y}{2}} \le 2 \abs{ \frac{x-y}{2}} = \abs{x-y}$
	
	С косинусами -- аналогично:
	
	$\abs{\cos x - \cos y} = 2\abs{\sin \frac{x+y}{2}}\abs{\sin \frac{x-y}{2}} \le 2\abs{\sin \frac{x-y}{2}} \le 2\abs{\frac{x-y}{2}} = \abs{x-y}$
	\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{consequence}	   
\begin{theorem}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
	\item $\sin$ и $\cos$ непрерывны на $\mathbb{R}$.
	
	\item $\tg$ и $\ctg$ непрерывны на всем множестве определения.
	\end{enumerate}
\end{theorem}	
\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
	\item $\forall \epsilon > 0 \;\; \exists \delta = \epsilon \;\; \forall \abs{x-a} <\delta \implies \abs{\sin x - \sin a} \le \abs{x-a} < \delta = \epsilon$.
	
	\item По теореме об отношении непрерывных функций.
	\end{enumerate}
\end{proof}	
\begin{theorem}[Вейерштрасса]\thmslashn
	
	
	$f : [a;b] \to \mathbb{R}$ и  $f$ непрерывна во всех точках $[a, b]$. Тогда
	
	\begin{enumerate}
	\item $f$ ограниченная функция
	
	\item $f$ принимает наименьшее и наибольшее значение
	\end{enumerate}
\end{theorem}	
\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
	\item Предположим противное. 
	
	Тогда.
	
	$\exists x_1 \in [a,b] \;\; \abs{f(x_1)} > 1$
	
	$\exists x_2 \in [a,b] \;\; \abs{f(x_2)} > 2$
	
	$...$
	
	$\exists x_n \in [a,b] \;\; \abs{f(x_n)} > n$
	
	Выберем по теореме Больцано-Вейерштрасса сходящуюся подпоследовательность $x_{n_k} \to c$.
	
	$a \le x_{n_k} \le b \implies a \le c \le b$.
	
	$\implies c \in [a, b] \implies f$ непрерывна в точке $c$.
	
	$\implies \lim\limits_{k \to \infty} f(x_{n_k}) = f(c) \in \mathbb{R}$
	
	Значит,
	
	$f(x_{n_k})$ -- ограниченная последовательность. 
	
	Но мы знаем, что $\abs{f(x_{n_k})} > n_k \ge k \implies \abs{f(x_n)} \to \infty$.
	
	\item $M = \sup\limits_{x \in [a, b]} f(x) < +\infty$ по пункту 1.
	
	Допустим, что максимум не достигается. 
	
	Тогда $g(x) = \frac{1}{M - f(x)}$ -- непрерывная на $[a,b]$ функция, т.к. знаменатель не обращается в ноль.
	
	Применяем первый пункт теоремы к функции $g$.
	
	$\implies g$ ограничена сверху.
	$\implies $ найдется такое число $M_1$, что $\frac{1}{M-f(x)} = g(x) \le M_1$ при $\forall x \in [a,b]$.
	
	$\implies \frac{1}{M_1} \le M - f(x) \implies f(x) \le M - \frac1{M_1} < M$. 
	Заметим, что получили новую верхнюю границу, меньшую $M$. Получили противоречие.
	Значит, максимум достигается. 
	\end{enumerate}
\end{proof}	
\begin{example}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
	\item Существенно, что функция задана на отрезке. 
	
	$f(x) = \frac1x$ $f: (0; 1] \to \mathbb{R}$ -- непрерывная функция, но неограниченная сверху.
	
	\item Непрерывность на всем отрезке тоже существенна.
	
	$f(x) = \begin{cases} 0 & x = 0 \\ \frac{1}{x} & x \in (0;1] \end{cases}$
	
	Тогда $f: [0,1] \to \mathbb{R}$ -- непрерывна во всех точках кроме $0$. Но не ограничена сверху.
	\end{enumerate}
\end{example}
\begin{theorem}[Больцано-Коши]
	
	$f : [a, b] \to \mathbb{R}$
	
	$f$ непрерывна во всех точках $[a, b]$.
	
	\begin{enumerate}
	
	\item Если $f(a)$ и $f(b)$ противоположных знаков, то существует $c \in (a,b)$, т.ч. $f(c) = 0$.
	
	\item Если $C$ лежит между $f(a)$ и $f(b)$, то существует $c \in [a,b]$, т.ч. $f(c) = C$.
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
	\item Пусть $f(a) < 0$, $f(b) > 0$. 
	
	Если $f(\frac{a+b}{2}) = 0$, то нужное $c$ найдено.
	
	Если $\ne 0$. 
	
	Если  $f(\frac{a+b}{2}) > 0$, то $[a_1, b_1] = [a, \frac{a + b}2]$
	
	Если  $f(\frac{a+b}{2}) < 0$, то $[a_1, b_1] = [\frac{a + b}2, b]$.
	
	Проделаем эту процедуру снова. 
	
	Получится вложенная последовательность отрезков.
	
	$[a_1, b_1] \supset [a_2, b_2] \supset [a_3, b_3] \supset ...$
	
	$b_n - a_n = \frac{b-a}{2^n} \to 0$
	
	$f(a_n) < 0 < f(b_n)$.
	
	Воспользуемся теоремой о стягивающихся отрезках.
	
	По ней найдется такая $c$, т.ч. $c \in [a_n, b_n]$ при всех $n$.
	
	Причем $a_n \to c \;\; b_n \to c$.
	
	Вспомним, что $f$ непрерывна в (.) $c$.
	
	$\implies \lim\limits_{n \to \infty} f(a_n) = f(c) = \lim\limits_{n \to \infty} f(b_n)$
	
	$f(a_n) < 0 \;\; f(a_n) \to f(c) \implies f(c) \le 0$.
	
	$0 < f(b_n) \to f(c) \implies f(c) \ge 0$.
	
	А значит, $f(c) = 0 \implies $ нужная точка найдена.
	
	\item $g(x) = f(x) - C$, тогда значения функции $g$ на концах отрезка $[a,b]$ противоположных знаков.
	
	$\implies \exists c \;\; g(c) = 0 \;\; g(c) = f(c) - C \implies f(c) = C$.
	\end{enumerate}
\end{proof}	
	
\begin{example}\thmslashn
	
	
	$f(x) = \begin{cases} 1 & x \in [0, 1]\\ -1 & x \in [-1;0) \end{cases}$
	
	Непрерывна во всех точках, кроме $0$.
	Для нее Больцано-Коши не работает.
\end{example}


\begin{theorem}\thmslashn
	
	$f : [a,b] \to \mathbb{R}$ непрерывна во всех (.)
	
	Тогда $f([a,b])$ -- отрезок (возможно, вырожденный в точку)
\end{theorem}
\begin{proof} По теореме Вейерштрасса
	
	$\exists p, q \in [a, b]$, т.ч. $f(p) \le f(x) \le f(q) \;\; \forall x \in [a, b]$.
	
	Тогда $f([a,b]) \subset [f(p), f(q)]$.
	
	Поймем, что имеет место равенство. 
	
	Возьмем $y \in (f(p), f(q))$. 
	Тогда по второй части теоремы Больцано-Коши для отрезка $[p, q]$ найдется $c \in (p, q) \;\; f(c) = y$.
	
	Заметим, что $c \in [a, b]$. 
	Тогда $y \in f([a, b])$.

\end{proof}
	
	
\begin{theorem}\thmslashn
	
	Непрерывный образ промежутка -- промежуток (возможно, другого типа). 
	
	$[a,b] \;\; (a,b) \;\; [a, b) \;\; (a, b]$
	
	Будем обозначать $\left<a, b\right>$, если неважно, какой именно промежуток.

\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	
	$m = \inf\limits_{x \in \left<a,b\right>} f(x) \;\; M = \sup\limits_{x \in \left<a,b\right>} f(x)$
	
	$\implies m \le f(x) \le M \;\; \forall x \in \left<a,b\right>$.
	
	Докажем, что если $y \in (m, M)$, то $y = f(c)$ для некоторой $c \in \left<a,b\right>$.
	
	$m < f(p) < y < f(q) < M$. Такие $p$ и $q$ найдутся, т.к. иначе мы неправильно выбрали инфимум или супремум.
	
	Тогда применим снова теорему Больцано-Коши для отрезка $[p, q]$.
	
	$\implies \exists c \in (p, q) \;\; f(c) = y$
	
	$\implies c \in \left<a,b\right> \implies y \in f(\left<a,b\right>)$
	
	$\implies (m, M) \subset f(\left<a,b\right>) \subset [m, M]$.
	
	А значит, $f(\left<a,b\right>)$ промежуток.
\end{proof}
\textit{Упражнение.} Придумать примеры всех возможных типов.